\renewcommand{\abstractname}{Agradecimientos}
\begin{abstract}

En esta sección del trabajo, me gustaría expresar mi más sincero agradecimiento a cada una de las personas que me han apoyado y acompañado en la realización de este trabajo del cual sacó una gran experiencia y formación en este ámbito que tanto me apasiona.

En primer lugar, me gustaría mostrar mis muestras de cariño y agradecimiento a mis padres, José y Rosa, sin ellos hubiera sido incapaz de culminar este viaje. A pesar de todas las adversidades, siempre me han estado ayudando y apoyándome en todo lo posible, a veces, centrándose más en el desarrollo de mi trabajo que en sus propios problemas. Muchas gracias de corazón.

Destacar también, a muchos de mis amigos, por sus ánimos infinitos, su gran apoyo e inspiración, han hecho que siga adelante con mis sueños y objetivos haciendo de esta experiencia algo inimaginable.

En segundo lugar, me gustaría acordarme de cada uno de mis seres queridos que no están, sé que desde allí arriba me habías dado muchísimas fuerzas para nunca rendirme y dar todo lo mejor de mí. Allá donde estéis, muchas gracias por todo.

En tercer lugar, no me podía olvidar de mis abuelos, un pilar fundamental en mi vida, gracias a ellos, soy la persona que soy, y también, me gustaría acordarme de mi tito Antonio, un familiar muy especial para mí que desde muy pequeño me ha hecho ser muy feliz.

Por último y no menos importante, darle las gracias a mi Tutor, Manuel José Lucena, por brindarme tantos consejos y ánimos que me han servido para la culminación de un gran trabajo del cual extraigo un gran aprendizaje.

Muchas gracias a todos.


\end{abstract}

